**足利義量**（，）是日本[室町時代中期](../Page/室町時代.md "wikilink")[室町幕府第](../Page/室町幕府.md "wikilink")5任[征夷大將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")（任期為應永30年3月18日（1423年4月28日）
－ 應永32年2月27日（1425年3月17日））。

## 生涯

義量作為第4任將軍[足利義持與日野資康之女義持](../Page/足利義持.md "wikilink")[正室](../Page/正室.md "wikilink")[日野榮子的嫡子在應永](../Page/日野榮子.md "wikilink")14年7月24日（1407年8月27日）出生。應永24年（1417年）12月1日，義量由義持加冠[元服](../Page/元服.md "wikilink")，並且獲任命為[正五位下](../Page/正五位.md "wikilink")。義持對嫡子義量寵愛有加，每逢參拜等均會帶同義量外出\[1\]。

應永30年（1423年）1月1日，義持和義量父子參見朝廷中人，然後又造訪、和等[管領家的屋敷](../Page/管領.md "wikilink")，替義量成為下任將軍做好事前準備。3月9日，義持向朝廷請求下旨任命義量為將軍\[2\]，年僅17歲的義量在3月18日成為第5任將軍，其後諸大名、僧人和平民均獻上馬匹和[太刀等慶賀](../Page/太刀.md "wikilink")\[3\]。應永31年（1424年）10月13日，義量獲任命為[參議](../Page/參議.md "wikilink")，晉身朝廷\[4\]。年僅38歲的義持讓位後成為[大御所](../Page/大御所.md "wikilink")，而他讓位的舉動被認為是承襲於其父親[足利義滿](../Page/足利義滿.md "wikilink")\[5\]。

義量患有[天花等疾病](../Page/天花.md "wikilink")，自小體弱多病，卻無酒不歡\[6\]，從而讓他的病情加劇。義量15歳時曾經收到父親義持要求其戒飲大酒及近臣不要向其勸酒的[起請文](../Page/起請文.md "wikilink")\[7\]\[8\]。

由於幕政由義持和管領等人把持，作為將軍的義量並無實權\[9\]。他患病後雖然接受各種治療和祈福\[10\]，但是最終在應永32年（1425年）2月27日先於其父親，突然死去\[11\]，享年19歲\[12\]。

義量死後無子，其父親義持亦無子，因此義持暫代將軍職位直至[正長元年](../Page/正長.md "wikilink")（1428年）死去為止。現在[栃木縣](../Page/栃木縣.md "wikilink")[足利市的](../Page/足利市.md "wikilink")[鑁阿寺保存義量的木像](../Page/鑁阿寺.md "wikilink")\[13\]。

## 個人

義量雖然自幼體弱多病，但依然是義持唯元服的兒子，因此備受義持寵愛。另外，有關於喝酒的起請文則是出義持擔心義量的父愛\[14\]。

此外，義量猝死後傳出是因為其叔父被義持下令殺害的的怨靈作怪，或義持在讓位於義量後為了統制寺社，將[石清水八幡宮的數十位](../Page/石清水八幡宮.md "wikilink")殺害，將義量的死歸究為神罰等謠言\[15\]\[16\]。

## 經歷

  - 應永24年（1417年）12月1日，元服並改名義量。同日，獲任命為正五位下右近衛中將。12月13日，獲准許。
  - 應永30年（1423年）3月18日，獲下旨成為征夷大將軍。
  - 應永31年（1424年）1月12日，升任從四位下，續任右近衛中將。10月13日，補任為[參議](../Page/參議.md "wikilink")，續任右近衛中將和兼任美作守。
    （美作權守兼任日期不詳）
  - 應永32年（1425年）1月12日，升任正四位下。2月27日，死去。
  - [康正](../Page/康正.md "wikilink")3年（1457年）2月27日，追贈從一位左大臣。

## 參考資料

### 註解

### 參考

## 參考文獻

  - 書籍

<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - 史料

<!-- end list -->

  - 《滿濟准后日記》
  - 《看聞日記》
  - 《薩戒記》

[Category:將軍足利氏](../Category/將軍足利氏.md "wikilink")
[Category:室町幕府將軍](../Category/室町幕府將軍.md "wikilink")

1.  伊藤喜良 著《人物叢書‐足利義持》，吉川弘文館，2008年，p.155

2.  《》

3.  伊藤喜良 著『人物叢書‐足利義持』吉川弘文館、2008年、p.154

4.
5.
6.  國史大辭典引用[野史記載](../Page/野史.md "wikilink")，形容義量「為人好酒，毫無節制」（國史大辞典　大正14年2月25日大增訂，p.44）

7.  伊藤喜良 著《人物叢書‐足利義持》，吉川弘文館，2008年，p.156

8.  《》，應永28年6月25日条、6月29日条

9.
10. 《[看聞日記](../Page/看聞日記.md "wikilink")》

11. 伊藤喜良 著《人物叢書‐足利義持》，吉川弘文館，2008年，p.158

12.
13.
14.
15. 《》

16.